% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[qualificacao]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
% ---------------------------------------------------------------------------

% [Falvojr] Pacotes adicionais
\usepackage{chronology}
\usepackage{rotating}

% [Falvojr] Comandos personalizados
% [Falvojr] https://tex.stackexchange.com/a/198372/54244
\newcommand\ytl[2]{
\parbox[b]{6em}{\hfill{\color{black} #1}~$\cdots\cdots$~}\makebox[0pt][c]{$\bullet$}\vrule\quad \parbox[c]{9cm}{\vspace{7pt}\color{black}\raggedright #2\\[7pt]}\\[-3pt]}

% [Falvojr] Tipos de colunas personalizados
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}m{#1}}

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Uma Infraestrutura de Apoio ao Ensino e Aprendizagem de Línguas de Sinais}
\tituloEN{An Infrastructure to Support the Teaching and Learning of Sign Languages}
\autor[FalvoJr, V.]{Venilton Falvo Júnior}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientadora]{Profa. Dra.}{Ellen Francine Barbosa}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{CCMC}
\data{04}{01}{2021} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
\textit{Contexto} -- O advento da tecnologia vem impactando positivamente as dinâmicas de ensino e aprendizagem, sobretudo no que se refere à inclusão de Pessoas com Deficiência (PcD). De fato, a união entre as Tecnologias de Informação e Comunicação (TICs) e práticas pedagógicas contemporâneas tem proporcionado ambientes educacionais mais dinâmicos e adequados às singularidades de seus aprendizes. \textit{Objetivos} -- Em particular, esta proposta de doutorado tem como principal objetivo prover uma infraestrutura de apoio ao ensino e aprendizagem visando a educação inclusiva para surdos, com ênfase em línguas de sinais. \textit{Métodos} -- Inicialmente, a investigação de referenciais teóricos identificou alguns desafios e problemas, os quais orientaram a condução de um Mapeamento Sistemático (MS) sobre a educação com línguas de sinais mediante o uso da tecnologia. O MS baseou-se em diretrizes consolidadas da literatura para a definição de seu protocolo/processo, o qual buscou: (i) identificar os aspectos de desenvolvimento utilizados na construção das soluções tecnológicas; (ii) apresentar os tópicos educacionais mais relevantes; e (iii) identificar as línguas de sinais mais investigadas. \textit{Resultados} -- O MS identificou 185 estudos primários, obtendo um panorama das principais soluções tecnológicas relacionadas ao domínio das línguas de sinais na educação. Também foi possível delinear as publicações com foco na Língua Brasileira de Sinais (Libras). De modo geral, o MS concluiu que as tecnologias já vêm contribuindo consistentemente para o ensino e aprendizagem por meio das línguas de sinais. Entretanto, foram identificadas poucas iniciativas com ênfase em educação bilíngue, isso porque a maioria das soluções existentes considera apenas uma língua de sinais em específico. Com isso, tais soluções tendem a ser inapropriadas para salas de aula inclusivas, onde as línguas falada e de sinais possuem a mesma importância pedagógica. Ademais, os estudos primários carecem de padrões e boas práticas de desenvolvimento que favoreçam o compartilhamento de seus recursos educacionais. \textit{Conclusões} -- Os resultados obtidos sugerem que, mesmo com o grande número de contribuições, ainda existem lacunas importantes que podem derivar novas linhas de pesquisa. Nesse sentido, este trabalho propõe uma infraestrutura aberta de apoio à criação de aplicações educacionais bilíngues, com destaque para o apoio a línguas de sinais. Dessa forma, soluções inclusivas podem ser criadas com base em uma arquitetura compartilhada, evolutiva e aberta, reduzindo significativamente a complexidade de desenvolvimento das mesmas.
}{línguas de sinais, educação inclusiva, tecnologia assistiva}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
\textit{Context} -- The advent of technology has had a positive impact on teaching and learning dynamics, especially with regard to the inclusion of People with Disabilities (PwD). In fact, the union between Information and Communication Technologies (ICTs) and contemporary pedagogical practices has provided educational environments that are more dynamic and suited to the singularities of their learners. \textit{Objectives} -- In particular, this doctoral proposal has the main objective of providing an infrastructure to support teaching and learning aimed at inclusive education for the deaf, with an emphasis on sign languages. \textit{Methods} -- Initially, the investigation of theoretical references identified some challenges and problems, which guided the conduct of a Systematic Mapping (SM) on sign language education through the use of technology. The SM was based on consolidated literature guidelines for the definition of its protocol/process, which sought to: (i) identify the development aspects used in the construction of technological solutions; (ii) present the most relevant educational topics; and (iii) identify the most investigated sign languages. \textit{Results} -- The SM identified 185 primary studies, obtaining an overview of the main technological solutions related to the mastery of sign languages in education. It was also possible to outline publications focusing on the Brazilian Sign Language (Libras). In general, the SM concluded that technologies have already been consistently contributing to teaching and learning through sign languages. However, few initiatives have been identified with an emphasis on bilingual education, because most of the existing solutions consider only a specific sign language. As a result, such solutions tend to be inappropriate for inclusive classrooms, where spoken and sign languages have the same pedagogical importance. In addition, primary studies lack standards and best practices of development that favor the sharing of their educational resources. \textit{Conclusions} -- The results obtained suggest that, despite the large number of contributions, there are still important gaps that can derive new lines of research. In this sense, this work proposes an open infrastructure to support the creation of bilingual educational applications, with emphasis on support for sign languages. In this way, inclusive solutions can be created based on a shared, evolutionary and open architecture, significantly reducing the complexity of their development.
}{sign languages, inclusive education, assistive technology}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-catalografica.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
%\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
%\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
%\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
%\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
%\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
%\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\input{tex/capitulos/capitulo1}
\input{tex/capitulos/capitulo2}
\input{tex/capitulos/capitulo3}
\input{tex/capitulos/capitulo4}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

%[FalvoJr] Glossário omitido

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
%\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
%\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
%\begin{apendicesenv}

%\input{tex/apendices/estudos-primarios}

%\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%[FalvoJr] Anexos omitidos
%\begin{anexosenv}
%
%    \chapter{Páginas interessantes na Internet} 
%    \label{chapter:paginas-interessantes}
%    \input{tex/annex/paginas-interessantes}
%
%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}